六四「屠夫」李鵬去世 89年宣佈戒嚴上演血腥鎮壓

新華社報道，國務院前總理李鵬於7月22日去世，終年90歲。

新華社通報，中國共產黨中央委員會、中華人民共和國全國人民代表大會常務委員會、中華人民共和國國務院、中國人民政治協商會議全國委員會沉痛宣告：中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十二屆中央政治局委員、中央書記處書記，第十三屆、十四屆、十五屆中央政治局常委，國務院原總理，第九屆全國人民代表大會常務委員會委員長李鵬同志，因病醫治無效，於2019年7月22日晚上11時11分在北京逝世。

李鵬祖籍湖北，出生於上海法租界，畢業於蘇聯莫斯科動力學院水力發電系。1945年加入中國共產黨，曾任電力工業部部長、國家教育委員會主任、國務院副總理、國務院總理和全國人大常委會委員長等重要職務，為中共前主要領導人之一。

1989年4月15日，前中共中央總書記胡耀邦去逝，北京大學生與市民在天安門廣場舉辦悼念活動。民眾後來提出不滿政府貪污及各種社會問題，無數學生及市民長期聚集天安門廣場進行抗爭。

同年5月19日，李鵬在電視上發表措詞強硬的「五·一九講話」，引起首都大學生不滿，聚集在天安門廣場上示威的大學生表示更強烈的抗議。5月20日，李鵬以總理身份簽署國務院令，決定自5月20日起在北京部份地區實施戒嚴。

6月4日凌晨，解放軍在天安門實施清場行動，其間更開槍進行武力鎮壓，釀成數以百計民眾學生死亡，事件震驚中外。外界認為，李鵬是六四事件其中一名「屠夫」。